\chapter{绪论}
\section{研究背景及意义}
近年来，随着深度学习和人工智能技术的快速发展，全球范围内对数据计算与处理能力的需求急剧上升。特别是在深度学习、推荐系统、搜索引擎和目标检测等应用场景中，Top-k 查询算法作为核心数据筛选工具，被广泛应用于从大规模数据集中选取最优数据。Top-k 查询的主要任务是从海量数据中快速筛选出具有最高优先级或得分的前 k 个数据元素，为后续的模型处理或决策提供支持。尤其是在深度学习模型中，Top-k 查询被频繁用于多个关键操作，例如筛选权重较大的神经元、从候选区域中选出优先级最高的目标框，以及在自然语言处理任务中选取概率最高的词汇或短语。它直接影响模型的运行效率和预测性能，是深度学习系统中不可或缺的重要组成部分。
然而，随着数据规模的指数增长和模型复杂度的不断提升，传统基于 CPU 和 GPU 的 Top-k 查询算法在计算性能、能耗比和响应时间等方面的局限性逐渐显现，难以满足当前深度学习与大数据处理场景中的高性能需求。Top-k 查询算法的核心挑战在于如何在海量数据中以更低的时间复杂度和计算成本完成快速排序和筛选操作。传统算法通常基于排序（如快速排序或堆排序）或分治策略（如快速选择算法），但这些方法在面对超大规模数据集时，往往计算代价高昂且对硬件资源的利用率不够高。此外，随着实时性要求的增加，例如推荐系统中的动态数据筛选、目标检测中的实时候选框生成，传统算法在处理延迟和能耗控制方面的劣势尤为突出。

与此同时，作为人工智能技术的重要支撑，AI 芯片的研发和应用近年来成为全球科技竞争的关键领域。AI 芯片是专为深度学习等人工智能任务设计的硬件加速器，它不同于传统的通用 CPU 或 GPU，而是针对特定任务进行了优化，能够在算力密集型任务中提供更高效的处理能力。例如，AI 芯片通常配备大规模并行计算单元和专用的硬件加速模块，支持高吞吐量的矩阵运算和深度学习推理计算。近年来，国产AI芯片作为我国推进科技自主可控、实现关键技术突破的重要组成部分，取得了快速发展。以寒武纪、华为昇腾、天数智芯等为代表的国产芯片在算力、能效比和算法支持等方面已接近国际一流水平。
然而，与国外成熟的 CPU 和 GPU 生态相比，寒武纪自研的 DLP-M 国产AI芯片在算法优化和生态完善方面仍有较大的提升空间。
以Top-k算子为例，当前许多现有算法的设计和实现主要针对通用 CPU 或 GPU 的硬件架构进行优化，
例如利用 GPU 的多线程并行性（SIMT编程范式）或 CPU 的缓存特性。而 DLP-M 国产AI芯片具有不同的硬件架构，指令集设计和编程模型，例如多核异构计算、片上存储和流水线优化，向量指令集优化等，
因此国内外的大部分已有研究并不能直接在DLP-M上进行应用，仍需要研究人员针对不同的算法在不同的场景下进行实现和优化。
近些年来，寒武纪公司团队深入研究了其自研 DLP-M 体系结构，并在此基础上基于冒泡排序
算法对 Top-k 算子进行了实现和优化，以提升Top-k算子的计算效率。在数据量较小时，该方法展现出较优
的性能，然而随着深度学习模型处理的数据规模不断增长以及冒泡排序算法本身的缺陷（较高的时间复杂度），
该方法在某些场景下的计算效率捉襟见肘，在大规模数据处理任务中的计算瓶颈也逐渐显现。
因此，采用更高效的 Top-k 计算算法，并结合 算法与硬件的深度协同优化，以充分挖掘 DLP-M 国产 AI 芯片 的 计算潜能，已成为提升其在 海量数据处理 场景下性能的关键途径。面对现有方案在 大规模数据计算 中的 算力瓶颈，如何通过 软硬件协同设计 进一步优化计算效率、提升资源利用率，已成为当前研究领域的重要课题。

在这一背景下，研究基于国产AI芯片的 Top-k 查询算法具有重要意义。首先，该研究有助于提升国产芯片的应用价值和相较于国内外厂商的市场竞争力。通过针对DLP-M芯片架构特性的定制化优化，可以设计出更高效的 Top-k 查询算子，使国产AI芯片在深度学习和大数据处理任务中的性能表现更加突出。这将显著增强国产芯片的市场竞争力，推动其在人工智能相关领域的广泛应用，为我国芯片产业的发展提供技术支撑。
其次，该研究将推动深度学习和大数据处理领域的技术创新。Top-k 查询算法是多个关键任务中的基础操作，其性能直接影响整个系统的效率。通过结合国产AI芯片的硬件特点进行优化，可以大幅提升查询效率，降低数据处理延迟，为深度学习模型的训练和推理提供更好的支持。这一研究还将为其他领域的高性能算法设计提供参考，如推荐系统、搜索引擎和金融风控等需要实时数据筛选的场景。
另外，该研究对于实现科技自主可控、保障国家数据安全具有重要意义。在当前国际科技竞争加剧的背景下，数据处理与计算能力已成为衡量国家科技实力的重要指标。通过基于国产AI芯片的算法优化研究，可以逐步减少对国外硬件平台和技术生态的依赖，形成自主可控的技术体系，提升我国在人工智能领域的核心竞争力。同时，国产芯片在重要领域中的广泛应用，也将进一步保障我国的数据安全和技术主权。
最后，该研究还将为软硬件协同优化提供新的实践经验。AI 芯片的性能提升不仅依赖于硬件设计，还需要与上层算法和应用深度融合。通过针对国产AI芯片的硬件架构设计高效的 Top-k 查询算法，可以探索硬件资源的最佳使用方式，例如如何优化流水线执行效率、如何提高内存访问效率等。这一过程将为未来国产芯片的设计和优化积累宝贵经验，推动软硬件协同发展的创新。

综上所述，基于国产AI芯片的 Top-k 查询算法研究，不仅在理论上为高效算法设计提供了新思路，还在实践中推动了国产芯片技术的应用落地和生态建设。通过结合硬件特性进行定制化优化，该研究能够显著提升深度学习和大数据处理任务中的计算效率，同时推动人工智能技术的全面发展。这一研究在国家科技战略和产业实践中均具有重要价值，为我国人工智能产业的高质量发展提供了有力支撑。

\section{Top-k算法国内外研究现状}

Top-k 算法是一种从给定的数据集中找出前 k 个最大（或最小）元素的算法。这里的 k 是一个用户指定的正整数。
例如，在一个包含 100 个整数的数组中，如果 k = 10，Top - k 算法将从这个数组中找出最大（
或最小）的 10 个整数。
在大数据和人工智能快速发展的背景下，Top-k问题作为数据处理中一类重要的核心操作，广泛应用于搜索引擎、数据库管理系统、推荐系统、图神经网络等领域。
，如搜索引擎中的结果排序（找出最相关的 k 个搜索结果）、数据挖掘中的频繁项挖掘（找出出现频率最高的 k 个项）、机器学习中的特征选择（选出对模型最重要的 k 个特征）等。
如何在高性能计算环境中高效实现Top-k算法，尤其是并行算法，一直是国内外学术界和工业界关注的研究重点。

传统的 Top-k 查询算法主要基于通用处理器予以设计与实现。尽管基于通用处理器设计的算法
在实现层面相对简易，然而，伴随待处理数据规模持续扩增，通用处理器已难以满足数据处理过程中
对算力的需求。因此在并行Top - $K$算法领域，将Top-k算法高效的并行实现，一直是一个研究热点。
根据实现方式，Top - k 算法可以大致分为基于排序的方法、基于选择的方法和基于概率的数据结构方法。
\begin{enumerate}
\item{基于排序的方法}：
此类别中的算法首先对整个数据集执行排序操作，随后提取前\(k\)个元素。典型的有完全排序法，像运用快速排序算法对整个数据集排序后选取前\(k\)个；还有部分排序法，例如改进的冒泡排序，仅执行\(k\)次冒泡过程以获取前\(k\)个元素。

\item{基于选择的方法}：
其中包含快速选择（Quickselect）算法，其与快速排序相似，不过仅针对划分后的特定部分开展递归操作，进而确定 Top - \(k\)元素；另外还有堆（Heap）算法，借助大小为\(k\)的最小堆（用于查找 Top - \(k\)小元素）或最大堆（用于查找 Top - \(k\)大元素）来筛选出前\(k\)个元素。在堆算法中，先将数据集中的前\(k\)个元素构建成堆，接着遍历剩余元素，若元素与堆顶元素相比更符合条件（依据查找 Top - \(k\)小或大元素而定），则替换堆顶元素并重新调整堆结构。

\item{基于概率的数据结构方法}：
比如采用 Bloom Filter + 计数的方式，先利用 Bloom Filter 初步甄别可能属于 Top - \(k\)的元素，之后通过计数手段确定实际的 Top - \(k\)元素；或者运用 Count - Min Sketch + 估计的方法，凭借对元素频率的估计来找出 Top - \(k\)元素。这些方法在应对大规模数据时，能够凭借概率数据结构在空间利用上的高效性，以近似的方式定位 Top - \(k\)元素。其中，Bloom Filter 是一种高效的概率数据结构，用于判断元素是否可能在集合中，其具有较低的空间复杂度；Count - Min Sketch 则主要用于频率估计，通过特定的参数设置来平衡估计的准确性与资源消耗。 
\end{enumerate}

\subsection{国外研究现状}
% 国外学者在Top-k并行算法的研究中侧重于算法性能优化与系统扩展性，尤其在分布式系统、流式处理和硬件加速等领域取得了显著进展。早期的研究中，Threshold Algorithm (TA) 和 No Random Access (NRA) 等算法为Top-k查询提供了基础框架\cite{fagin2001optimal}。随着分布式计算的普及，Ilyas等人（2003）提出了Ranked Join算法\cite{ilyas2003ranked}，通过剪枝策略显著提高了Top-k查询在分布式环境中的效率。

% 在基于MapReduce的并行计算模型中，Chierichetti等人（2009）开发了一种高效的Top-k查询算法，该算法利用分治思想减少了跨节点的数据传输\cite{chierichetti2009fast}。近年来，基于Spark和Flink的流处理框架得到了广泛应用。Jain等人（2016）结合增量计算技术和分布式环境，提出了一种适用于动态数据流的Top-k查询优化方法\cite{jain2016apache}。

% 在硬件加速方面，Satuluri等人（2010）在GPU上实现了并行Top-k算法，通过优化CUDA内核大幅提高了矩阵计算效率\cite{satuluri2010parallel}。Aly等人（2015）进一步研究了基于FPGA的Top-k查询优化，该方法在低功耗场景中表现出显著优势\cite{aly2015accelerating}。此外，Wang等人（2016）提出了异构计算框架，结合CPU与GPU的协同计算模型，在处理大规模数据时具有更高的效率\cite{wang2016hybrid}。

% 近年来，国外学者还探索了Top-k算法与深度学习的结合。例如，Liu等人（2020）研究了神经网络稀疏激活中的Top-k选择问题，其算法广泛应用于推荐系统和搜索引擎\cite{liu2020deep}。



在 Top-k 并行算法研究的早期阶段，国外学者奠定了重要的理论与算法基础。例如，Threshold Algorithm (TA) 和 No Random Access 
(NRA) 等算法被提出，为 Top-k 查询提供了基础框架 \cite {fagin2001}。
这些算法通过设定阈值和限制随机访问等方式，初步解决了在大规模数据集中查找 Top-k 元素的基本问题，
尽管其在效率和扩展性方面存在一定局限，但为后续研究提供了关键的起点。
随着分布式计算技术的逐渐普及，如何在分布式环境中高效执行 Top-k 查询成为研究热点。Ilyas 等人（2003）提出了
 Ranked Join 算法 \cite {ilyas2003}。该算法采用剪枝策略，在分布式环境中的多个节点间对数据进行有效的筛选
 与连接操作。通过提前去除大量不可能成为 Top-k 结果的数据，显著减少了数据传输量和计算量，大大提高了 Top-k 查询在分布式
 环境中的效率，使得分布式系统在处理大规模数据的 Top-k 查询任务时具备了更强的实用性。
在基于 MapReduce 的并行计算模型兴起后，Chierichetti 等人（2009）开发了一种高效的 Top-k 查询
算法 \cite {chierichetti2009}。此算法巧妙地利用分治思想，将大规模数据集划分为多个子数据集，在各个子
数据集上并行执行部分 Top-k 查询操作，然后再对各子结果进行合并与进一步筛选。这种方式有效地减少了跨节点的数据传输，充分发挥了 MapReduce 模型的并行处理优势，提高了整体查询效率，为在 MapReduce 框架下处理 Top-k 查询提供了一种经典的解决方案。
近年来，基于 Spark 和 Flink 的流处理框架在大数据处理领域得到了广泛应用，Top-k 算法在动态数据流场景下的
研究也取得了重要进展。Jain 等人（2016）结合增量计算技术和分布式环境，提出了一种适用于动态数据流的 Top-k 查询优
化方法 \cite {jain2016}。该方法能够实时处理不断流入的数据，在每个时间窗口内，通过增量计算快速更新 Top-k 结
果，避免了对整个数据流的重新计算，有效降低了计算资源消耗，显著提升了算法在动态数据流场景下的实时性和效率，满足了诸如实
时监控、网络流量分析等对数据时效性要求极高的应用需求。
为了进一步提高 Top-k 并行算法的执行速度，硬件加速成为国外研究的一个重要方向。Satuluri 等人（2010）在 GPU 上实现
了并行 Top-k 算法 \cite {satuluri2010}。他们通过深入优化 CUDA 内核，充分挖掘 GPU 的大规模并行计算能
力，对矩阵计算进行高效处理，使得算法在处理大规模矩阵数据的 Top-k 查询时，计算效率得到大幅提高。GPU 的高并行性和快速数
据处理能力为 Top-k 算法提供了强大的加速支持，尤其适用于科学计算、图像处理等对计算资源要求较高的领域。
Aly 等人（2015）则将目光投向了基于 FPGA 的 Top-k 查询优化 \cite {aly2015}。FPGA 具有可灵活编程
和低功耗的特点，他们针对这些特性设计了专门的 Top-k 查询电路结构，在一些低功耗场景中，如移动设备数据处理、传感器网络数据汇
聚等，该方法表现出显著优势，能够在保证一定查询效率的同时，大幅降低能耗，为在资源受限环境下的 Top-k 算法应用提供了新的思路。
Wang 等人（2016）提出了异构计算框架 \cite {wang2016}，将 CPU 与 GPU 的优势相结合，构建协同计算模型。在处理
大规模数据时，该框架能够根据任务特点合理分配计算资源，让 CPU 负责控制和管理任务，GPU 专注于大规模并行计算部分，充分发挥了两种硬件平台的长处，从而获得更高的整体效率，为应对复杂多样的大数据处理任务提供了一种综合性的硬件加速解决方案。
随着深度学习在人工智能领域的蓬勃发展，国外学者开始探索 Top-k 算法与深度学习的结合应用。Liu 等人（2020）研究了神经网络稀
疏激活中的 Top-k 选择问题 \cite {liu2020}。在神经网络训练过程中，通过 Top-k 算法对神经元的激活值进行筛选，保
留最具影响力的前 k 个激活值，能够有效减少计算量和模型复杂度，提高训练效率。该算法在推荐系统和搜索引擎等领域得到了
广泛应用，通过对用户行为数据或搜索结果的 Top-k 筛选与分析，能够更精准地为用户提供个性化推荐和搜索结果，提升用户体验和系统性能。



% 在大数据、深度学习、推荐系统等领域，Top-k 查询已成为高效数据处理的核心技术之一。随着数据规模的指数级增长和计算需求的提升，\textbf{并行计算} 成为优化 Top-k 查询效率的重要研究方向。国外研究主要聚焦于\textbf{数据结构优化、并行计算方法、分布式计算框架及硬件加速技术}，以提高查询效率、降低计算复杂度，并适配多种计算平台。本文对国外 Top-k 并行算法的研究现状进行综述，并结合相关文献进行讨论。

% \paragraph{数据结构优化}
% 优化数据结构是提升 Top-k 查询性能的重要手段。研究者们提出了多种\textbf{高效数据结构}，以减少计算开销并优化存储效率：

% \begin{itemize}
%     \item \textbf{基于堆的数据结构优化}：传统 Top-k 查询多采用\textbf{最大堆（Max-Heap）或最小堆（Min-Heap）} 进行高效筛选。然而，在高并发环境下，堆操作的计算复杂度仍然较高。近年来，\textbf{Fibonacci 堆、Skew 堆} 等变体通过降低插入与删除操作的代价，提高了查询性能~\cite{biermeier2017efficient}。
    
%     \item \textbf{基于 Trie 树的索引优化}：Trie 结构被广泛用于\textbf{信息检索和搜索引擎}，研究者们结合\textbf{Trie 结构与位图索引}，提出高效的 Top-k 查询方法，可减少查询过程中冗余计算~\cite{microsoft2020trie}。

%     \item \textbf{流式数据处理中的 Count-Min Sketch 方法}：Count-Min Sketch 
%     作为一种\textbf{近似查询算法}，可在不存储完整数据集的情况下进行高效 Top-k 估计，
%     被广泛应用于\textbf{流式数据分析、在线推荐系统}~\cite{cormode2005countmin}。
% \end{itemize}

% \paragraph{并行计算方法}
% 近年来，随着\textbf{多核处理器、GPU 及 AI 专用芯片} 的普及，研究者们提出了一系列\textbf{高效并行 Top-k 查询算法}：

% \begin{itemize}
%     \item \textbf{SIMD 指令集优化}：如 Intel AVX-512 等向量化指令集提供了高效的\textbf{并行排序与筛选}能力。例如，Bing Search 团队开发了基于 AVX-512 的 Top-k 并行计算方法，在大规模查询任务中显著降低了计算延迟~\cite{microsoft2021avx512}。

%     \item \textbf{GPU 并行 Top-k 查询}：NVIDIA CUDA 平台支持高效的 Top-k 计算，研究者们基于 \textbf{Bitonic Sort、Radix Sort、Merge Sort} 设计 GPU 加速的 Top-k 选择方法。Gaihre 等人提出的 \textbf{Dr. Top-k} 通过代表元素减少计算冗余，实现了 GPU 上高效的 Top-k 查询~\cite{gaihre2021drtopk}。

%     \item \textbf{基于 FPGA 的硬件加速}：Xilinx 和 Intel 研究了基于 \textbf{FPGA 的流水线化 Top-k 查询}，该方法优化了数据库查询与金融交易数据筛选~\cite{intel2019fpga}。
% \end{itemize}

% \paragraph{分布式计算框架}
% \textbf{分布式计算} 近年来成为 Top-k 查询优化的重要研究方向，主要研究方向包括：

% \begin{itemize}
%     \item \textbf{MapReduce 及 Spark 框架}：Google MapReduce 通过 \textbf{Sharding（数据分片）和局部 Top-k 归并} 提高了查询效率；Apache Spark 结合 \textbf{RDD（Resilient Distributed Datasets）}，在社交网络推荐等场景中实现了高效的 Top-k 计算~\cite{dean2004mapreduce}。

%     \item \textbf{流式 Top-k 查询方法}：在\textbf{金融交易、物联网} 等领域，Amazon Kinesis 及 Apache Flink 研究了\textbf{流式 Top-k 查询} 方法，以优化动态数据筛选~\cite{barnes2020rtopk}。
% \end{itemize}

% \begin{table}[h]
%     \centering
%     \caption{国外 Top-k 并行算法研究概述}
%     \begin{tabular}{ l l l }
%         \toprule
%         \textbf{研究团队/机构} & \textbf{研究内容} & \textbf{代表性论文/技术} \\
%         \midrule
%         Google & 分布式 Top-k 查询优化 & Google Search Ranking 相关研究 \cite{dean2004mapreduce} \\
%         Microsoft Research & 基于 Trie 树的索引优化 & Bing 搜索引擎查询优化 \cite{microsoft2020trie} \\
%         NVIDIA & GPU 并行 Top-k 计算 & CUDA 加速的 RadixSort \cite{gaihre2021drtopk} \\
%         Facebook & 流式数据 Top-k 查询 & Count-Min Sketch 在推荐系统的应用 \cite{cormode2005countmin} \\
%         Apache Spark & 分布式并行 Top-k 查询 & RDD-based Top-k Query \cite{barnes2020rtopk} \\
%         Amazon AWS & 云计算中的流式 Top-k & Amazon Kinesis Top-k Optimization \cite{barnes2020rtopk} \\
%         \bottomrule
%     \end{tabular}
% \end{table}


国外研究围绕数据结构优化、并行计算、分布式计算及硬件加速进行了深入探索，并在 搜索引擎、推荐系统、深度学习、金融风控等领域取得了突破性进展。
研究结果表明，高效 Top-k 并行算法可极大提升数据查询与筛选的性能，并推动人工智能计算生态的发展。未来，国产 AI 处理器在 Top-k 计算优化方面仍有巨大潜力，如何结合国产硬件架构进行深度优化，将是推动计算生态自主创新的重要方向。









\subsection{国内研究现状}
% 国内学者针对本地化需求和实际应用场景，对Top-k并行算法开展了大量研究工作，重点集中在分布式优化、流数据处理和国产硬件平台的适配上。郭建生等（2007）提出了一种分布式索引方法，通过动态分区和负载均衡技术提升了节点的资源利用效率\cite{guo2007distributed}。张敏等（2014）结合云计算环境设计了一种基于任务调度的Top-k查询算法，有效提高了算法的扩展性和计算性能\cite{zhang2014efficient}。

% 针对实时流数据处理，李明等（2018）提出了基于滑动窗口的并行Top-k算法，通过增量更新机制减少了重复计算，显著提升了实时性\cite{li2018parallel}。张伟等（2019）研究了一种动态负载均衡策略，解决了分布式环境中因数据倾斜导致的性能瓶颈问题\cite{zhang2019top}。

% 国内学者还在国产硬件平台上进行了Top-k算法的研究尝试。例如，王鹏等（2020）在飞腾GPU架构上优化了并行Top-k算法，通过硬件特性提升了矩阵分块计算的性能\cite{wang2020gpu}。赵丽等（2021）提出了一种基于FPGA的Top-k硬件加速模块，适用于低延迟、高吞吐率的应用场景，如智能监控和工业物联网\cite{zhaoli2021fpga}。

% 此外，随着隐私保护需求的增加，国内学者也开始探索分布式环境中支持加密计算的Top-k算法。例如，赵磊等（2022）研究了结合差分隐私机制的分布式Top-k查询算法，为安全计算提供了新的方向\cite{zhao2022privacy}。
国内学者针对本地化需求和实际应用场景，在分布式优化方面同样开展了大量研究工作。郭建生等（2007）提出了一种分布式索引
方法 \cite {guo2007}。该方法通过动态分区和负载均衡技术，根据数据的分布特点和节点的处理能力，动
态地将数据划分为多个分区，并合理分配到各个节点上。这样不仅提高了节点的资源利用效率，避免了部分节点负载过重而其他节
点闲置的情况，还能通过优化后的索引结构快速定位和访问数据，加速 Top-k 查询过程，提升了整个分布式系统的查询性能。
张敏等（2014）结合云计算环境设计了一种基于任务调度的 Top-k 查询算法 \cite {zhang2014}。在云计算的
分布式架构下，该算法充分考虑了不同任务的计算复杂度和数据依赖关系，通过合理的任务调度策略，将 Top-k 查询任务分配到
多个虚拟机或容器中并行执行。同时，还采用了缓存机制和数据预取技术，减少了数据传输延迟和重复计算，有效提高了算法的扩
展性和计算性能，使得云计算平台能够更高效地处理大规模数据的 Top-k 查询任务，为企业级大数据处理提供了有力支持。

针对实时流数据处理这一具有挑战性的领域，国内学者也取得了一系列成果。李明等（2018）提出了基于滑动窗口的并行 Top-k
 算法 \cite {li2018}。在处理实时流数据时，该算法引入滑动窗口机制，将数据流划分为一个个连续的时间窗口
 ，在每个窗口内采用并行计算的方式执行 Top-k 查询。并且，通过增量更新机制，只需对新流入窗口的数据进行处理，并与上
 一窗口的 Top-k 结果进行合并与调整，大大减少了重复计算，显著提升了算法的实时性，能够及时响应数据流中的变化，适用
 于金融交易数据监控、工业生产过程实时监测等对数据时效性要求极高的应用场景。
张伟等（2019）研究了一种动态负载均衡策略 \cite {zhang2019}。在分布式流数据处理环境中，由于数据的动态性和
不均匀性，容易出现数据倾斜问题，导致部分节点负载过高而影响整体性能。该策略通过实时监测节点的负载情况和数据流量，
动态地调整数据分配和任务调度，将负载较重节点上的部分任务转移到负载较轻的节点上，确保各个节点的负载相对均衡，从而提
高了整个分布式系统在处理流数据的 Top-k 查询时的稳定性和效率，有效解决了因数据倾斜导致的性能瓶颈问题。

随着国产硬件技术的不断发展，国内学者积极探索 Top-k 算法在国产硬件平台上的应用与优化。王鹏等（2020）在飞腾 GPU 
架构上优化了并行 Top-k 算法 \cite {wang2020}。他们深入研究了飞腾 GPU 的硬件特性，如内存层次结构、计算单
元性能等，对算法的数据结构和计算流程进行针对性优化。通过合理的矩阵分块计算策略，充分利用飞腾 GPU 的并行计算资源，
提高了数据处理的并行度和内存访问效率，使得在国产飞腾 GPU 平台上的 Top-k 算法性能得到显著提升，为国产硬件在大数
据处理领域的应用提供了技术支持和实践经验。
赵丽等（2021）提出了一种基于 FPGA 的 Top-k 硬件加速模块 \cite {Zhao2021}。该模块针对 FPGA 的可编
程性和低延迟特性进行设计，通过硬件电路实现了 Top-k 算法的核心功能。在智能监控和工业物联网等低延迟、高吞吐率的应
用场景中，该模块能够快速处理海量的传感器数据，实时筛选出关键信息，有效提高了系统的响应速度和数据处理能力，展示了 
FPGA 在特定应用领域加速 Top-k 算法的优势和潜力。
寒武纪公司团队深入研究了 DLP-M 体系结构，并在此基础上对 Top-k 算子 进行了优化，采用改进的冒泡排序算法以提升计算效率。在小规模数据集场景下，该方法展现出较优的性能。然而，随着深度学习模型处理的数据规模不断增长，
该方法的计算效率未能有效扩展，在大规模数据处理任务中的计算瓶颈逐渐显现。此外，该方法在数值稳定性方面仍存在一定的不足，可能影响其在高精度计算任务中的性能效果。因此，如何进一步优化计算效率，以适应大规模 AI 计算需求，仍是一个值得深入研究的问题。

而随着数据隐私保护意识的不断增强，国内学者在分布式环境中支持加密计算的 Top-k 算法研究方面也取得了新的突破。赵磊等
（2022）研究了结合差分隐私机制的分布式 Top-k 查询算法 \cite {zhao2022}。该算法在分布式系统中对数据
进行加密处理，使得各个节点在进行 Top-k 查询计算时，无法获取原始数据的具体信息，从而保护了数据隐私。同时，通过差分隐
私技术的巧妙运用，在保证数据隐私的前提下，仍能以较高的准确率获取 Top-k 结果，为安全计算领域的 Top-k 算法应用提供了
新的方向，满足了如医疗数据共享、金融数据联合分析等对数据隐私要求严格的应用场景需求。

\section{AI 处理器的国内外研究与发展现状}

人工智能（Artificial Intelligence, AI）技术的快速发展对计算硬件提出了更高的要求。随着深度学习模型的复杂度不断提高，传统的计算架构难以满足高效能计算需求，因此专用 AI 处理器（AI Accelerators）应运而生。近年来，国内外在 AI 处理器的研究和应用方面取得了重大进展，涵盖从通用 GPU、ASIC（Application-Specific Integrated Circuit）到 FPGA（Field-Programmable Gate Array）等多种计算架构。本文将分别从国际与国内的角度探讨 AI 处理器的研究进展，并分析未来发展趋势。

\subsection{国外研究与发展现状}

\subsubsection{GPU 在 AI 计算中的主导地位}

在 AI 计算领域，GPU 仍然占据主导地位。NVIDIA 作为全球 GPU 计算的领导者，自 2016 年推出专为 AI 计算优化的 Tesla 系列 GPU 以来，持续迭代其架构，以提升深度学习训练和推理任务的效率。最新的 Hopper 架构 GPU（如 H100）引入 Transformer Engine 和 FP8 计算，显著提升了大规模 AI 训练任务的吞吐量 \cite{nvidia2022hopper}。此外，AMD 也推出了 MI200 系列 AI 加速 GPU，与 NVIDIA 竞争云端和高性能计算市场 \cite{amd2021mi200}。

\subsubsection{TPU 和 ASIC 加速器的兴起}

Google 在 2017 年推出 TPU（Tensor Processing Unit），其设计目标是优化 AI 计算中的矩阵运算，采用 systolic array 结构以提升计算效率 \cite{jouppi2017datacenter}。最新的 TPU v4 在计算密度和能效比方面相较于前代产品进一步优化，并在 Google Cloud 计算平台中广泛应用。

其他科技公司也在 ASIC 领域展开布局，如 Tesla 推出的 FSD（Full Self-Driving）芯片，专用于自动驾驶 AI 计算，采用 7nm 工艺并集成神经网络加速单元 \cite{tesla2020fsd}。Apple 也在其 M 系列芯片（如 M1、M2）中集成了 Neural Engine，优化移动端 AI 任务的执行效率 \cite{apple2021neural}。

\subsubsection{FPGA 在 AI 计算中的应用}

FPGA 由于其灵活性和低延迟特性，在 AI 计算中也扮演重要角色。微软 Azure 采用基于 FPGA 的 Project Brainwave，为云端推理提供高效能计算支持 \cite{microsoft2019brainwave}。Intel 通过收购 Altera，将 FPGA 技术整合到其 AI 计算产品线，如 Stratix 10 和 Agilex 系列 FPGA，以提供自定义 AI 计算加速解决方案 \cite{intel2020agilex}。

\subsubsection{RISC-V 与 AI 计算架构的新探索}

近年来，基于开源 RISC-V 指令集的 AI 处理器也受到广泛关注。例如，西班牙巴塞罗那超级计算中心（BSC）推出的 Lagarto 处理器，采用 RISC-V 架构并集成 AI 加速单元 \cite{aschermann2021risc}。此外，美国初创公司 SiFive 也推出 AI 专用的 RISC-V 处理器 IP，为定制 AI 计算硬件提供新的选择 \cite{sifive2021ai}。
\begin{table}
    \centering
    \caption{国外 AI 处理器产品}
    \label{tab:ai_chips}
    \begin{tabular}{cll} % 注意这里是 'cll' 表示三列，第二列和第三列都对齐左侧
      \toprule
      公司   & 处理器系列                                       & 代表产品                          \\
      \midrule
      {NVIDIA} & GPU (Graphics Processing Unit) & A100, H100, RTX 4090 \\ 
      {Google} & TPU (Tensor Processing Unit) & TPU v4, TPU v5e \\ 
      {AMD} & AI 加速 GPU & Instinct MI250, MI300 \\ 
      {Intel} & AI 专用加速器 & Habana Gaudi2, NNP-T, NNP-I \\ 
      {Tesla} & FSD (Full Self-Driving) 芯片 & FSD Chip v1, v2 \\ 
      {Apple} & Neural Engine & M1, M2, A17 Pro Neural Engine \\ 
      {Meta (Facebook)} & MTIA (Meta Training and Inference Accelerator) & MTIA v1 \\
  
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}


\subsection{国内研究与发展现状}

\subsubsection{国产 AI 处理器的兴起}

近年来，国内 AI 处理器领域发展迅速，多家企业和研究机构纷纷推出自主研发的 AI 计算芯片。寒武纪（Cambricon）自 2016 年推出第一代深度学习处理器以来，不断优化其架构，最新的 MLU370 处理器采用先进的芯粒（Chiplet）封装技术，提高 AI 计算性能 \cite{cambricon2022mlu}。华为昇腾（Ascend）系列 AI 处理器基于自研达芬奇（Da Vinci）架构，支持多精度计算，适用于云端和边缘计算 \cite{huawei2021ascend}。
此外，百度推出的昆仑 AI 处理器，面向云计算和边缘计算优化，采用国产自研架构并支持高效推理计算 \cite{baidu2021kunlun}。阿里平头哥开发的含光 800 AI 处理器，基于 RISC-V 指令集，主要应用于智能城市和数据中心 \cite{alibaba2019hanguang}。
值得注意的是，各家企业的AI处理器其指令集，硬件体系结构以及对应的编程模型有着各自的特点。
因此，即使在算法一致的情况下，也需要结合各自的特点进行实现和优化。

\begin{table}
    \centering
    \caption{国产 AI 处理器产品}
    \label{tab:ai_chips_1}
    \begin{tabular}{cll} % 注意这里是 'cll' 表示三列，第二列和第三列都对齐左侧
      \toprule
      公司   & 处理器系列                                       & 代表产品                          \\
      \midrule
      {华为 (Huawei)} & Ascend (昇腾) & Ascend 310, Ascend 910B \\ 
      {寒武纪 (Cambricon)} & MLU (Machine Learning Unit) & MLU270, MLU370 \\ 
      {阿里巴巴 (Alibaba)} & 含光 (Hanguang) & Hanguang 800 \\ 
      {百度 (Baidu)} & 昆仑 (Kunlun) & Kunlun 1, Kunlun 2 \\ 
      {飞腾 (Phytium)} & AI 计算 CPU & FTC660, FTC860 \\ 
      {比特大陆 (Bitmain)} & 神算 (Sophon) & Sophon BM1684X, BM1690 \\ 
      {地平线 (Horizon Robotics)} & 旭日 (Sunrise) & Sunrise 3, Sunrise 5 \\ 
 
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{学术界的研究进展}

国内高校和研究机构也在 AI 计算架构领域取得了诸多研究成果。例如，北京大学的研究团队提出了面向异构计算的低功耗 AI 加速架构，优化计算效率 \cite{li2022pku}。清华大学开发了基于存算一体（Processing-in-Memory, PIM）技术的 AI 处理器，旨在降低数据传输带来的能耗瓶颈 \cite{zhang2023pim}。

此外，中科院计算技术研究所也在 AI 处理器领域进行探索，开发了一系列 RISC-V 兼容的 AI 计算芯片，为国产自主可控 AI 计算硬件提供支持 \cite{casic2022riscv}。

% \subsubsection{市场与政策推动}


\subsection{发展趋势}
未来，AI 处理器的发展将朝着异构计算方向演进，即通过整合 CPU、GPU、ASIC 及 FPGA 资源，提高计算吞吐量和能效比。例如，AMD 和 NVIDIA 均在研究 CPU-GPU 互连架构，以优化 AI 计算的整体性能 \cite{amd2022chiplet}。同时，Chiplet（芯粒）技术成为 AI 处理器的重要发展方向。例如，寒武纪 MLU370 采用 Chiplet 设计，提高了计算模块的可扩展性和数据传输效率 \cite{cambricon2022mlu}。Intel 和 AMD 也纷纷推出基于 Chiplet 设计的 AI 加速芯片，以降低生产成本并提高计算效率。而随着 IoT（物联网）和智能终端设备的发展，边缘 AI 计算市场需求持续增长。例如，华为的 Ascend Nano 处理器面向低功耗 AI 计算优化，适用于智能摄像头和无人机等应用 \cite{huawei2022ascendnano}。此外，Apple 和 Qualcomm 也在智能手机芯片中集成 AI 计算单元，以提升设备端的 AI 计算能力 \cite{qualcomm2023snapdragon}。
另外，国家层面的政策支持为国产 AI 处理器的发展提供了良好环境。例如，《新一代人工智能发展规划》中明确提出加强 AI 计算硬件自主研发，并支持企业和高校在 AI 处理器领域的创新 \cite{china2017ai}. 近年来，各地政府纷纷设立 AI 产业基金，支持 AI 芯片企业的技术突破和产业化应用。

\subsection{总结}

综上所述，AI 处理器的研究和发展在全球范围内呈现出多样化和快速演进的趋势。国际上，GPU 仍然主导 AI 计算市场，但 ASIC 和 FPGA 逐步获得更大市场份额。国内企业和研究机构在 AI 处理器领域取得了长足进步，未来将进一步推动自主可控计算架构的发展。展望未来，异构计算、Chiplet 技术和边缘 AI 计算将成为 AI 处理器的重要发展方向。



\section{论文主要内容及章节安排}
% \subsection{论文主要工作}
% 本文重点研究基于RadixSelect算法实现的Top-k算子在DLP-M国产AI平台上的实现与性能调优。
% 最后通过大量的实验验证其精度和性能表现，并结合Pytorch深度学习框架验证其在深度学习场景下的可用性。
% 主要工作内容包括：

% (1) 分析Top-k算法，并深入研究 DLP-M AI处理器的存储模型和异构编程模型，以此作为后面研究国产AI处理器数据级并行化和异步并行化的基础。

% (2) 基于RadixSelect算法，针对 DLP-M 国产AI处理器的独特的体系结构，编程模型和特殊的向量指令集对Top-k算子进行并行实现。

% (3) 基于DLP-M的体系结构和编程模型，通过从计算效率和访存效率两方面对Top-k算子进行不同场景下的优化。

% (4) 对Top-k算子的并行化方案以及性能调优后的方案进行精度测试和性能测试，并在深度学习框架上进行适配，
% 进行集成测试以验证Top-k算子的可用性。
% \section{基于 RadixSelect 算法的 Top-k 算子优化研究}

\subsection{论文主要工作及贡献}
随着深度学习模型规模的不断增长和计算复杂度的提升，高效的数据筛选与排序操作在 AI 计算任务中扮演着重要角色。Top-k 算子作为核心计算组件，在深度学习训练、推理、特征提取、注意力机制优化等多个关键任务中均有广泛应用。然而，现有的 Top-k 计算方法在国产 AI 处理器上的性能优化仍存在挑战，主要体现在以下几个方面：

\begin{itemize}
    \item 计算扩展性问题：随着数据规模的增长，传统Top-k方法（如基于冒泡排序的Top-k算法）在计算复杂度和内存占用方面难以满足高效处理需求。
    \item 硬件特性适配问题：DLP-M 国产 AI 处理器具有特定的存储架构、向量计算单元和异构编程模型，现有算法缺乏针对性的优化。
    \item 并行计算优化不足：在大规模数据处理任务中，如何充分利用 AI 处理器的向量指令集、数据并行特性和异步计算能力，提高计算吞吐量，是一个值得研究的问题。
\end{itemize}

本文聚焦于 RadixSelect 算法在 DLP-M 国产 AI 平台上的 Top-k 算子实现与性能优化，并通过实验验证其计算精度和性能表现。此外，结合 PyTorch 深度学习框架，评估该算法在 AI 计算任务中的适用性，以探讨其在国产 AI 计算平台上的优化潜力。

\subsection{主要研究内容}

为提升 RadixSelect 算法在 DLP-M 平台上的计算效率和硬件适配性，本文的研究内容涵盖以下四个方面：

\subsubsection{Top-k 算法分析与 DLP-M 体系结构研究}
\begin{itemize}
    \item 研究 Top-k 查询算法的数学原理、计算复杂度及优化策略，重点分析 RadixSelect 算法在高效选择前 k 大值问题中的优势。
    \item 深入剖析 DLP-M 国产 AI 处理器的存储层次结构、计算架构和异构编程模型，包括向量化计算单元、访存优化机制、数据流特性等，为后续的并行化优化奠定理论基础。
    \item 探讨 DLP-M 国产 AI 处理器在 Top-k 算子实现过程中可能遇到的计算瓶颈、访存冲突等问题，并提出相应优化方案。
\end{itemize}

\subsubsection{基于 RadixSelect 算法的 Top-k 算子并行实现}
\begin{itemize}
    \item 针对 DLP-M AI 处理器的体系结构、向量指令集和异构编程模型，设计并行化 Top-k 算子，实现高效的数据划分、排序、筛选计算过程。
    \item 结合 RadixSelect 算法的无比较筛选特性，优化数据访问模式，实现流水线化并行计算，提升算子执行效率。
    \item 采用 SIMD（Single Instruction Multiple Data）指令优化，减少数据移动开销，提升计算吞吐量，以充分利用 DLP-M 国产 AI 处理器的并行计算能力。
\end{itemize}

\subsubsection{Top-k 算子的计算效率与访存优化}
\begin{itemize}
    \item 计算优化：分析计算负载均衡、并行线程划分、流水线调度，提高计算资源利用率，减少冗余计算。
    \item 访存优化：优化数据预取、缓存管理、内存对齐策略，降低访存延迟，提高数据传输效率。
    \item 异步并行化优化：结合 DLP-M AI 处理器的多核架构，利用异步计算流和任务并行机制，减少计算过程中的同步开销，提高执行效率。
\end{itemize}

\subsubsection{Top-k 算子的精度验证、性能测试及深度学习框架适配}
\begin{itemize}
    \item 精度测试：评估本文实现的Top-k 算子的计算精度、数值稳定性，确保其在大规模数据集上的鲁棒性和准确性。
    \item 性能测试：设计实验对比 基于 RadixSelect 算法的Top-k算子与传统 Top-k 计算方法（如基于冒泡排序的Top-k算子）和 Nvidia A100 GPU Top-k算子的性能表现。
    \item 深度学习框架适配：
          \begin{itemize}
              \item 在 PyTorch 深度学习框架上对 Top-k 算子进行适配，将其集成至深度学习训练与推理任务，以评估其在神经网络推理和训练应用场景下的实际效果。
              \item 进行集成测试，验证优化后的 Top-k 算子在真实 AI 任务（如计算机视觉、自然语言处理等）中的可用性，为国产 AI 计算生态提供高效的算法支持。
          \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{研究意义}
\begin{itemize}
    \item 推动国产 AI 计算生态发展：优化国产 AI 处理器在高效 Top-k 计算方面的能力，提升 DLP-M 平台在深度学习任务中的计算效率，为国产 AI 生态提供基础算子优化方案。
    \item 提升 AI 计算任务的算力利用率：优化 Top-k 计算在模型推理、注意力机制、特征提取等关键任务中的效率，提高计算资源利用率。
    \item 探索软硬件协同优化策略：推动 AI 计算加速算法在国产硬件上的优化实践，为大规模 AI 计算任务提供更优解。
\end{itemize}


\subsection{论文结构}

本文共六个章节，各章内容组织如下： 

第一章为绪论，首先介绍本文的研究背景及意义，接着对Top-k算法的国内外研究现状和应用现状
以及 AI 处理器的国内外发展现状进行详细介绍，
最后对本文研究内容和章节安排情况进行简要概括。

第二章为相关技术背景，首先介绍了RadixSelect算法的原理，接着对国产AI处理器的
编程模型和内存模型进行介绍。最后介绍了面向国产AI处理器的深度学习框架——pytorch。


第三章为Top-k算子设计与实现，本章节主要基于RadixSelect算法，设计了Top-k算子，
并且根据Top-k算子的输入规模和国产AI处理器的体系结构，设计了两种不同的并行方案。
本章主要分为四部分，第一部分首先介绍了算子的计算流程，在此详细讲解了Top-k算子工作过程中的
几个重要阶段。而后根据其计算流程，详细介绍了主机端的主要任务。最后依据RadixSelect算法原理
和国产AI处理器的体系结构，详细的描述了两种并行实现方案和实现过程。

第四章为Top-k算子的性能优化。
首先介绍算子的优化策略，接着分别从计算效率和访存效率两方面，
对Top-k算子的优化方案进行全面讲解。
 
 第五章为实验测试与分析，本章在多核深度学习处理器上，对三四章节所实现和优化的Top-k算子进行全面的精度测试与性
 能评估，并集成到深度学习框架中，验证Top-k算子的可用性。 
 
 第六章为总结与展望，本章对全文的工作进行整理
 总结，并对本文方法中存 在的不足进行分析，然后提出后续改进的方向。
